'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2010-09-18
.\"    Manual: KDE gebruikershandleiding
.\"    Source: K Desktop Environment
.\"  Language: Dutch
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "2010\-09\-18" "K Desktop Environment" "KDE gebruikershandleiding"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "NAME"
kdesu \- Voert een programma uit met verhoogde toegangsrechten

.SH "SAMENVATTING"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR\fI commando\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI bestand\fR]  [\fB\-i\fR \fI pictogramnaam\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI prioriteit\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI user\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI winid\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [KDE\ algemene\ opties]  [Qt\ algemene\ opties] 


.SH "BESCHRIJVING"

.PP
KDE su
is een grafische frontend voor het
UNIX\(rg
\fBsu\fR
commando voor de K Desktop Environment\&. Het stelt u in staat om een programma te sterten als een andere gebruiker door het wachtwoord voor die gebruiker te leveren\&.
KDE su
is een programma zonder privileges; het gebruikt het systeemcommando
\fBsu\fR\&.

.PP
KDE su
heeft één extra functie: het kan optioneel wachtwoorden voor u onthouden\&. Als u deze functie wilt gebruiken hoeft u het wachtwoord slechts één keer in te voeren voor elk commando\&.

.PP
Dit programma is bedoelt om te worden gestart vanaf de commandoreghel of vanuit een
\&.desktop
bestand\&.

.PP
Omdat
\fBkdesu\fR
niet langer geïnstalleerd is in
\fB $(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin maar in
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR
en daarom niet in uw
\fBPath\fR, moet u
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR
gebruiken om
\fBkdesu\fR
te starten\&.


.SH "OPTIES"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIcommando\fR\fR
.RS 4


Dit specificeert het commando dat gedraaid zal worden als root\&. Er moet één argument in\&. Dus, als u, bijvoorbeeld, een nieuwe bestandsbeheerder wilt starten, kunt u op de prompt het volgende invoeren:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu \fR\fB\fB\-c \fR\fB\fI \fR\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Debug\-informatie tonen\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIbestand\fR\fR
.RS 4


Met deze optie kunt u
KDE su
efficiënt gebruiken in
\&.desktop
bestanden\&. Het vertelt
KDE su
om het bestand gespecificeerd door de
\fIbestand\fR
te lezen\&. Als dit bestand schrijfbaar is door de huidige gebruiker, zal
KDE su
het commando als de huidige gebruiker uitvoeren\&. Als het niet schrijfbaar is, zal het commando uitgevoerd worden door de gebruiker
\fIgebruiker\fR
(standaard is dat root)\&.
.sp

\fIbestand\fR
wordt op de volgende manier bekeken: als
\fIbestand\fR
met een "/" begint, wordt het gezien als een absolute bestandsnaam\&. Anders wordt het gezien als de naam van een globaal
KDE\-configuratiebestand\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIpictogramnaam\fR
.RS 4


Geeft het pictogram op dat in het wachtwoordvenster gebruikt moet worden\&. U kunt volstaan met de naam zonder extensie\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Sla het wachtwoord niet op\&. Dit schakelt het keuzevakje
Wachtwoord onthouden
in het dialoogvenster uit\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIprioriteit\fR
.RS 4



Stel de prioriteit in\&. De prioriteit is een getal tussen 0 en 100, met 100 als hoogste prioriteit en 0 als laagste\&. De standaard is 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Realtime scheduling gebruiken\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Stop de kdesu\-daemon\&. Dit is de daemon die wachtwoorden die werken op de achtergrond in een cache bewaart\&. Deze functie kan ook worden uitgeschakeld met de optie
\fB\-n\fR
bij het initieel opstarten van
KDE su\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Schakel terminaluitvoer in\&. Dit schakelt wachtwoord opslaan uit\&. Dit is grotendeels bedoeld voor debugging; als u een console applicatie wilt draaien, gebruik dan het standaard commando
\fBsu\fR\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fI gebruiker\fR
.RS 4


Hoewel
KDE su
het meest gebruikt wordt om een commando als hoofdgebruiker (root) te starten, kunt u elke gebruikersnaam met bijbehorend wachtwoord opgeven\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Geen knop \*(AqNegeren\*(Aq tonen\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fI winid\fR
.RS 4


Zorgt er voor dat het venster zich gedraagt als dialoogvenster voor een X11\-toepassing die wordt gespecificeerd via winid\&.

.RE




.SH "ZIE OOK"

.PP
su(1)

.PP
Meer uitgebreide informatie vindt u in
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(voer deze
URL
in in
Konqueror
of typ
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR
in op de opdrachtregel)



.SH "VOORBEELDEN"

.PP
Om
\fBkfmclient\fR
als gebruiker
jim
te starten en het
Konqueror\-pictogram in de wachtwoorddialoog te tonen:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jim\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "AUTEURS"

.PP
KDE su
is geschreven door
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
en
Pietro Iglio
<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "AUTEUR"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Auteur.
.RE
